\section{Fazit}
In diesem Bericht wurde gezeigt, dass durch den Einsatz von \emph{Xtext} einige
Fehlerquellen bei der Definition von Prüfungskonfigurationen ausgeschlossen
werden können.
Voraussetzung dafür ist jedoch die Definition einer Grammatik.
Weiterhin bedarf es für die Absicherung semantischer Zusammenhänge entsprechende
Validierungsregeln. Mit \emph{Xtext} lässt sich beides umsetzen und sehr
einfach in Eclipse integrieren.\\
Durch den Ausschluss bestimmter Fehlerquellen lässt sich bei den
Arbeitsschritten, zu deren Unterstützung \emph{Xtext} eingesetzt werden kann
(genannt zu Beginn von Kaptiel \ref{Analyse der Arbeitserleichterung}), eine
Effizienzsteigerung erzielen. Das hat auch eine Auswirkung auf den Gesamtprozess
(siehe Kapitel \ref{GP}). Auch das Durchführen von Prozessschleifen,
die Aufgrund von fehlgeschlagenen Tests auftreten, wird im
Gesamtprozess reduziert.
Demnach wird der Prozess beim Einsatz von \emph{Xtext} schneller einen Endzustand erreichen.\\
Als zusätzlichen Arbeitsaufwand könnte man die Pflege der Grammatik betrachten.
Diese muss immer aktualisiert werden, wenn \emph{Akionen} oder
\emph{Klassennamen} neu hinzukommen, oder wenn an den Bezeichnungen
der bestehenden \emph{Akionen} und
\emph{Klassennamen} etwas geändert wird. Das Editieren der Grammatik ist jedoch
auch in Bezug auf diesen Aspekt ein Vorteil. Wenn die Grammatik geändert wird,
werden in den Konfigurationsdateien an den entsprechenden Stellen Fehler
angezeigt. Dadurch entfällt das Suchen entsprechender Stellen in den
Konfigurationsdateien, was bei vielen Konfigurationen ein erheblich größerer
Arbeitsaufwand wäre, als das Ändern einer Zeile in der Grammatik.
