\section{Grundlegende Begriffe}
In Kapitel \ref{GP} wird Bezug auf die Begriffe
\emph{Geschäftsprozess (Prozess)} und \emph{Workflow} genommen. Aus diesem Grund
wird hier eine Abgrenzung zwischen den beiden Begriffen vorgenommen. Weiterhin
werden in Kapitel \ref{Analyse der Arbeitserleichterung} die Begriffe
\emph{Syntax} und \emph{Semantik} verwendet. Wie diese Begriffe in diesem
Bericht zu verstehen sind, ist ebenfalls in diesem Kapitel definiert.

\subsection*{Geschäftsprozess}
Unter einem Geschäftsprozess (Prozess) versteht man eine Zusammenfassung der
erforderlichen betrieblichen Abläufe, die zur Erstellung
von Produkten und Dienstleistungen notwendig sind.\vcite{gpm}{4}
Bei der Darstellung mittels der EPK\footnote{Ereignisgesteuerte Prozesskette}
(welche in diesem Bericht verwendet wird) werden Prozesse durch Zustände und
Funktionen visualisiert.

\subsection*{Workflow}
Ein Workflow beschreibt die beteiligten Personen und
die von ihnen auszuführenden Arbeitsschritte innerhalb des
Prozesses.\cite{workflow} Es handelt sich um eine genaue Beschreibung
der Arbeitsschritte, die abgearbeitet werden müssen, um den Prozess von Anfang bis
Ende durchzuführen.

\subsection*{Syntax}
Die Syntax ist ein Bestandteil einer Sprache. Durch die Syntax wird die Notation
der Sprache definiert. Sie beschreibt demnach die Sprachkonstrukte die für eine
Sprache zulässig sind und mit denen man sich in dieser Sprache ausdrücken kann.
In Bezug auf Programmiersprachen beschreibt die Syntax somit die
Sprachkonstrukte, mit denen der Nutzer ein Programm beschreiben
kann.\vcite{voelter}{26} Zur Beschreibung einer Syntax wird eine
\emph{Grammatik} verwendet\footnote{Beschreibung einer Grammatik ist im
Praxisbericht \emph{Entwicklung einer
Grammatik für eine DSL mit xText am Beispiel einer Sprache zur Definition von 
Pflichtprüfungen in profil c/s}\cite{pb5} zu finden.}.\vcite{theoinfo}{26}

\subsection*{Semantik}
Die Semantik ist ebenfalls ein Bestandteil einer Sprache. Sie enthält die Regeln
für die strukturelle Zusammensetzung der Sprachkonstrukte, die von der Syntax
definiert werden. Bezogen auf Programmiersprachen beschreibt die Semantik die
Bedeutung aufeinander folgender Sprachkonstrukte. \vcite{voelter}{26}

\subsection*{Xtext}
\emph{Xtext} ist ein Framework mit dem es einerseits möglich ist, in sehr kurzer
Zeit neue Sprachen zu entwickeln. Andererseits bietet es auch für
bestehende Sprachen in Verbindung mit Eclipse ein entsprechendes Tooling an, mit dem sich die Arbeit
mit dieser Sprache effizienter gestalten lässt. Das äußert sich darin, dass
mit \emph{Xtext} Editoren generiert werden können die Fehler in der Sprache
erkennen und den Nutzer darauf hinweisen. Diese Fehler werden dabei wie gewohnt
in der Eclipse IDE angezeigt.\vcite{xtextdoc}{113}
